通信, 信號處理, 乜鳩都講

小弟讀緊有關通信既科
今年快將畢業, 想係呢度分享下少少皮毛, 留個回憶
主要都係諗到咩就講咩

暫定會講:
1. 基本既通信系統
2. AM, FM
3. Analog -> Digital
4. 光信號, 佢既noise 同 處理方法

通信, 其實定義廣泛, 由古代既烽火 書信, 到近代既電報, 無線電, 或者係光纖通信, 什至日常生活既語言, 都係通訊方式之一. 一般來講, 一個通信系統主要由三個元素組成:
1. 傳送裝置 (Transmitter, Tx)
2. 頻道 (Channel)
3. 接收裝置 (Receiver, RX)

信號由傳送裝置 送出, 經過頻道, 最後送到受信裝置. 而送出既信號係必然有一個頻道. 例如:我地面對面傾計, 咁聲音既頻道就係空氣. 信號用乜野頻道, 對於佢傳送既效率有好大影響. 例如以前打風個陣講電話, 而當時電話信號係用電線做頻道, 係好容易受干擾. 相反而家站與站之間好多都係用光纖, 唔似銅線受咁多干擾, 令到我地聽得清楚對家講緊乜.

我地一般會將頻道作為描述信號係傳送過程中所受既干擾(Noise). 當中既干擾係由好多因素組成, 例如最基本既係白噪 (White Noise, 即係ATV D雪花 ), 傳送物料既特性, 例如:
1. 電線會有inductive effect, 當傳送速度太高會感生反方向既電流, 影響電子信號既傳送
2. 光纖制造時既工差, 會令唔同偏振(Polarization) 既信號炒埋一碟 (PMD)

但係講到光信號前, 我地先假定所有通信系統都係冇雜信既, 至少唔會講得好深入, 咁會令成件事簡單好多

AM, FM
先問一句, AM同FM有咩共通點? 無錯, 就係大家都有個M字
AM代表Amplitude Modulation, 而FM 代表Frequency Modulation
而Modulation, 調變, 可以話係一種近代既技術. 將訊號同載波(Carrier) 合成之後再傳送出去, 就可以做到高效率既傳送. 例如: 881 同 903 既DJ 同時做緊節目, 如果發射前唔事先調變, 咁大家既信號(人聲, 20 – 20kHz) 就會混合左, 令到我地同時聽到兩把人聲, 但內容講乜就聽唔清楚.

基於呢個原因, 大氣電波既頻譜好多時由政府管理同拍賣, 避免混亂同干擾重要通信(e.g. 航空, 軍事)

再者, 訊號頻率同所需天線係有關係. 通過高頻率載波做調變, 就可以縮細需要既天線尺寸

講左咁耐, 到底調變左既信號係點呢? 一張圖講晒:

最頂個個係原始信號, 第二個係載波, 可以見到載波頻率係高過原始信號好多, 所以先會有上面提到既優點. 經過AM/FM後, 可以見到信號都變成Sine wave, 因為佢已經載波合成左. 不同之前在於:
當原始信號到頂時, AM振幅會變大; 當原始信號到底時, AM 振幅會變細, 什至係零 (取決於你點modulate)
至於FM, 可以見到佢用信號頻率表示原始信號高低, 密D就頂, 疏D就底

或者你會問: 點合出黎架? 其實唔難, 至少AM係.
最簡單既AM方法叫DSB-SC (Double Side Band, Suppressed Carrier): 買個mixer, 一部二手Sig gen 已經做到

AM結構簡單, 需要零件少, 所以一直係地下或者低成本電台既首選. 但係AM有佢既致命傷: AM 係用訊號振幅代表原始信號振幅, 而能量既大細好容易係傳送過程中減弱 (基於距離, 地形, 天氣). 相反, FM通過頻率表示原始信號內容, 受到大自然既影響較細, 咁收聽既時候可以Keep住個質素.

ee仔lm

哈哈 邊間?

以我所知電線有reflection 係因為mismatch,唔係純粹關inductance 事

lm

你岩 呢個第一次聽
以前冇讀好circuit 😢

正皮學野

點解Fourier transform響訊號處理方面咁重要？

讀緊ece lm

我唔係樓主，不過試下提出我既睇法
好多時係frequency domain 做computation係快好多
例如計convolution如果個impulse response 好長就要好多時間計，如果轉用frequency domain計完再轉返做time domain可以更加快
另外好多時time domain signal好唔intuitive, 人腦好難理解個signal,轉左做frequency domain就容易好多睇到個signal有啲咩

係通訊、訊號
通信指書信

Strong post lm
Signal讀到篤屎咁

歡迎黎到數碼世界!

企開D啦屌你老母

正如前面講過, AM FM係將一D連續信號(類比信號)調變再送出, 但係傳送過程中好易受到唔同既Noise影響. 正因為咁, 有人就諗出digital signal 既概念

咁究竟點將一個連續既數號變成digital signal呢? 其實有兩個步驟:
1. 取樣(sampling)
2. 量化(quantization)

首先定義一個period, 隔幾多秒去攞一個sample, 根據sample 既電壓去將佢量化, 定為某一個預先設定好既等級. 將所有既sample 連埋就會得到一個數碼信號. 但上面張圖睇落係咪唔似原始信號? 無錯, 因為數碼信號既還原度取決於你有幾多個量化等級. 假如你用2個bit去量化你D 樣本, 你每個樣本就只有4個等級(00, 01, 10, 11) 可以歸類你既原始信號; 如果係3bit, 就會有8個, 如此類推

而係量化過程中出現既誤差, 我地叫佢做quantization error

當然, 取樣既時間間隔同樣重要. 一般黎講, 如果原始信號既頻率係5Hz (係原始信號 唔係載波), 我地會用原始信號既雙倍頻率(10Hz)去取樣, 咁樣攞出黎既數碼信號就會靚d. 而呢個雙倍頻率我地一般叫佢做Nyquist Rate.

Agger

比如 carrier frequency 有offset (w + delta w)
如果係receiver既角度黎睇, 佢係time domain 只會見到一餅野
係time domain compensate offset 既話要成段signal 攞出黎慢慢計

但如果做左transform, 會見到枝carrier 偏離左原本位置, 就快好多

sorly 中文差, 遲下會執執

調變格式
頭先講到類比信號轉換成數碼信號有兩個步驟:
1. 取樣(sampling)
2. 量化(quantization)

先假設我地用兩個bit, 即係4個level去量化 (00, 01, 10, 11)
咁就代表每個sample都會係4個level其中一個

問題黎啦: 如果用之前講過隻AM(DSB-SC), 咁傳送速率(data rate)咪取決於ADC(Analog to Digital Converter)既速度?

無錯, 而ADC既發展速度係好慢的. 而家既ADC switching speed (switch 一下就會放出 1/0) 只能夠做到60Gb/s 左右.
咁點令佢快D呢? 仲記唔記得DSB-SC張圖? 買個mixer 同sig gen.
如果當時我地用緊cosine wave (sine), 買多部sig gen 放sine wave (cosine) 再mix另一個input, 最後將兩條wave加埋咪得 因為兩個載波分別係cosine 同sine, 兩者相差90度, 係唔會互相影響. 呢個格式, 我地叫佢做QAM

DSB-SC:

QAM:

QAM 張圖右上角條式就講左佢地既分別. 因為DSB-SC 係冇sine wave, 所以佢係冇imaginary part, 令呢隻格式既symbol 只有1同-1. 至於QAM, 因為佢多左imaginary part, 佢地既symbol 就由1/-1 變成 +-1+-1j

咁樣做既好處在於係同一個頻寬(bandwidth) 底下, 可以做到兩倍既data rate (因為bandwidth 要同政府買, 好撚貴)

而QAM (通常4點既QAM 我地唔會叫4-QAM, 而係QPSK) 因為error margin 細左 (DSB-SC 有180度, QPSK 得90度), 令到signal processing 既需求大左, 因應唔同既noise origin發展出唔同既algorithm

咁點解Fourier transform 負無限in到無限
laplace transform 係0 in到無限

lm

Laplace transform有分bilateral and unilateral
Bilateral Laplace transform 都係負無限in到無限
Unilateral 係0 in到無限
兩者有咩分別就唔太清楚，只知道有initial condition 個陣會用unilateral

呢個唔識 有冇數學撚答
我諗佢地一開始佢睇法唔同掛...Fourier 係將function睇成sum of sine waves

ee仔留名

讀緊signal and system
衫頭以為信號 係學果d physics 野
點知一開波學function
以為signal 係d咩 其實就係讀數學

唔係靚d 係一定要 double frequency(10Hz)先可以確定/認定 signal with Frequency=5Hz

大部份都錯
AM 同 DSB-SC有d唔同
同常 AM (以前 AM radio)係有 carrier frequency

可以用 envelope detector去 extract個signal出來
DSB-SC 係無 subcarrier signal 要用 mixer 先 extract到個 signal

Lapace transformer响 條式到個 e^-st s=a+bi
個 real part會 extract 出d無 cycle 概 signal 出來(decay at infinite time)

無左 摸鵰理純 呢part既

AM優點係frequency 低唔似FM咁好易比山/建築物阻隔同埋cover range大喎
行船都聽到AM FM收曬皮喎

shitty?

你漏左 clock cycle synchronize
而Nyquist Rate係唔會出distortion (mirror 形成overlap)既最低sampling rate 而唔係下下攞兩倍
Band pass signal低過兩倍都仲得
過兩倍做oversampling 又可以減低SNR

Bass pass signal 個sampling rate可以細過Nyquist Rate

有無咩書推介下

聽朝考LAN lm
上個sem依d am fm果科肥左

你想學邊part讀緊咩科
純粹自學為興趣可以揀臺灣書[black][/black]

好有性趣 講多啲

睇開蝗書?
蝗佬唔識字先將訊號訊息通訊叫信號信息通信

後面好多睇唔明
係唔係代表我文科仔唔使再掂phy野

Laplace transform係轉去s-domain
都唔係frequency

Fourier transform原本係用嚟將periodic function寫成linear combination of sin and cos functions

例如你個function個period係2pi, 咁理所當然所有frequency都係整數

即係f(x) = C + a1sin(x) + a2sin(2x) + ... + b1cos(x) + ...

咁你個period越長, 咁可能出現嘅frequency就越多
就好似sin(x/100)咁

當你將個period拉到無限長(即係唔係periodic ),咁你integrate曬所有野就會得到一個continuous嘅frequency spectrum

不過對於一個唔係periodic嘅function, 由負無限in到正無限其實冇乜意義
因為你咁係assume咗你個frequency domain係time-independent, 咁又邊度有signal呢?

所以你就會見到Fourier transform 通常係揀喺一個window入面做,而我地假設喺window入面個frequency domain係time-independent嘅

至於window嘅大細就取決於下面嘅balance:
window長就會 loss information
即係人地講12345,你就聽到五隻字疊曬聲,然後你唔知佢噏乜鳩咁
window太短就會 low resolution
攞調音做例子
你要ensure個誤差喺1Hz以内
咁你要做嘅野就係聽吓1秒之內有冇beat
但如果你要個誤差喺0.1Hz以内
咁你就要聽10秒(即係你個window要長10倍)

利申唔識signalling
我用maths角度睇

讀完可做咩

可揸兜
好彩咪餓唔死唔
唔好彩就應該就去做it 好過做細電
利申：做緊 semiconductor

有無啲academic 啲，non EE仔想學下嘢

有無啲introduction 既？你地用開邊本

Window取決於source

講下 Fourier transform

臺灣書已經好academic
有深有淺
又大學前程度到大學後程度
你既introduction係去到咩程度
最簡單未補習班D note

practical來說用 DFT 多
講 DFT好過

贏到四大同學仔入到臺積電就唔同曬

TSMC

見返讀書d terms

「老實說，數學工具對於工科生和對於理科生來說，意義是完全不同的。工科生只要理解了，會用，會查，就足夠了。但是很多高校卻將這些重要的數學課程教給數學系的老師去教。這樣就出現一個問題，數學老師講得天花亂墜，又是推理又是證明，但是學生心裡就只有一句話：學這貨到底幹嘛用的？」
中 point

係既..最近有篇講有人做到1.1幾sampling rate 都recover到
不過double sampling 最classic ma
Clock cycle sync 冇讀過...知點解要做但唔知點sync

英文..唔識中文term咪上wiki就咁譯

Optical comm 就phase modulated optical communication systems by Ho, Keang po

Signals and systems by Oppenheim
不過signal呢家野要先學好多基礎野先會明白有趣既位
一開始好悶

讀完signal and system，拎左a range，但都唔知發生緊咩事

睇完個post即刻明左好多

今次真係很有用

利申：讀緊留名學野

不是 IT 狗屎

Modulation format
上回講左少少modulation format. 而家主流又經典既modulation format 有兩種, 一隻係QAM, 另一隻係PSK. QAM 大部分就好似上一個post d圖咁四四方方咁, 可以歸類為Square QAM (仲有長方形, 好似8QAM有8粒點)

上面一張係4 QAM, 另一張係16-QAM. 前面既數字代表呢個格式有幾多位置可以放D 點點(symbol). 但好似上一個post咁, 4 QAM係俾人叫慣QPSK, 點解呢? 因為QPSK個4點既magnitude係一樣, 而所有symbol都有同樣既magnitude就係PSK既特點 (話明PSK, 當然係用Phase 係表示訊號內容, Sine wave既振幅(Amplitude)係不變).

講左咁耐, 呢d format有咩用呢? 首先, 可以幫我地計bit rate.
每種format既symbol包含既bit數 同 symbol位置既關係:
2^(no. of bits) = no. of symbol pos.
e.g. QPSK有4個位, 咁每個symbol就代表兩個bits (00, 01, 10, 11)
如果transmitter 可以傳到25Gbd QPSK Signal(每秒25G 個symbol), 咁bit rate就係25G * 2 = 50Gb/s
如果兩條50Gb/s Signal 再Pol Mux (即係X Pol一條 QPSK, Y Pol另一條QPSK Signal; 好似光 X,Y Pol. 一邊係電 一邊係磁) 就會傳到100Gb/s
(當然要做多D工夫啦)

題外話: 你地覺得50Gb/s 多定少? 如果少, 幾多先夠?

今日好多野做 唔想講noise同DSP住, 貼住少少先
趁呢到多謝大家point out我講錯D乜, 因為radio 個邊我都冇掂3年幾 唔記得晒

50Gbps 單條 serdes 已經tie-1 technology

講多啲?
留名學野

係咪講緊類似dft?

係DAC的錯
其實而家bit rate supply 已經meet 唔到demand

書：Introduction To Signal Processing

利申：CS狗

DAC要睇 bit數
(btw 我唔係個範 無野可以多講)

我都唔係
睇住DAC 個rate 每年幾Gb 咁加
但而家overall bit rate 砌到1，2T真係好誇

Source個frequency 低自然個window可以長
因為都未到下一個signal

FFT

FFT 只是一個用响 DFT的一個 algorithm

我知,但已經好好用

量子通訊個概念係咩?
點解係不可能破解到?
點解咁難實現?

btw 樓主個名
fwm?

I大仔留名

沙田定青衣

ty ive t&n畢業生路過

點樣check 香港電話訊號發射站位置？

醫醫仔留明

Ofca應該有

高質post 留名

試下答啦 無記錯係用一粒photon 既spin去傳message
但個問題在於點控制每次send 一粒photon

係呀
雖然唔係做緊non linear

我試下解

從前科學家發現有兩粒野，一粒叫A1，一粒叫A2

當A1處於“0”既狀態既時後，A2就一定會係“1”

咁好喇，再搵多一pair出黎，叫做B1同B2，同樣都有以上講既特性

然後呢，就我拎住A1B1,你拎住A2B2

然後假設而家A1係“0”，B1係“1”，咁A2就係“1”，B2就係“0”

然後我想send個“1”既信息比你，一睇，見到A1而家係“0”喎，咁我就知A2一定係“1”，於是我就大大聲同你講「喂，睇A2啦」

你一睇見A2係“1”，就知我想比個“1”既信號你

而假設有人想竊聽呢個信號，佢聽到我大大聲叫「睇A2啦」，但因為佢無A1或者A2係手，所以無可能知A2係乜，所以就偷聽唔到

讀到想死
啲乜柒srs sbs

電視台發射站啲功率咁高, 行山行得近會唔會對健康有影響

mobile isp員工留名

你應該唔好晒太陽 太陽功率大過d發射站

巴打好耐冇係research post見到你
想問下你地可唔可以filter走啲noises

啲wave唔同

我mon緊架
不過講緊ling 學緊野

聽過但唔識
有個course第一堂就講NLFT個proof
秒drop

E = hf 以 energy來說 可見光危險好多

EM好似唔係用呢條式黎計 另外太陽功率大但係有臭氧層反射左好多走

睇咩noise囉
如果係電視雪花 (white noise) 就冇咩辨法
因為white noise 係across all frequencies

就唯有加個lowpass filter, 剩係俾低過某個threshold 既freq 過, 剪走高freq 既noise

但如果係其他可以model既noise, eg laser既 frequency, phase noise 就可以compensate到可以接受既程度

hologram講緊用一枝laser 同beam splitter 係唔同角度打落一個3d object去記錄. 係因為佢用beam splitter 分左黎既laser beam freq同phase 都差唔多, 就可以做到interference

但如果用分別兩枝laser 打落一個3d object到, 佢既freq 同 phase 就好難sync

EM wave 同可見光 都係 light

我知 但係用EM個五條式推出黎既power係無frequency

通訊 訊號？

poynting vector?

你想講nlse?

Oh 係呀 因為個group另一條友做nlft 成日撈亂

其實我發夢用唔合法頻譜既walkie政府有冇辦法trace到拉我?

原來係只用一支,學到野

我都想知,會唔會個signal入面有d signature咁既野黎分辨到?

有無讀過Wavelet transform／DCT？

讀完完全唔記得曬
利申grad左兩年既Ece JJ

其實你唔搞大鑊野出黎冇人理 好似係
花咁大工程捉一兩條友坐幾個月?

你開台日日播天滅中共就另計

JPEG

冇呀 wavelet 好似image processing 會多d用到?

signal & system 難過communications好多好多
signal 再深入d係玩filter 同逆向既convolution
仲有好多non variant 既system

Yes

LM

lm，好pro

見到呢個post都覺我痛苦

樓主 有冇學過 FEC?

而家靠呢d食飯

讀到RS-code囉...之後drop左
唔係好handle到 太抽象
PDE同optimization 有公仔睇 易明D

爸打係外國撈? 香港好似冇乜呢類公司

Telecom + semiconductor 無邊幾間公司

識朋友做power e都好慘
日日係咁磨野, 仲要手磨磨到幾十um
塊野一裂又可以再磨過

[member]睇下Astri/member]

有funding 就有 project有post

statsmaster

音響撚都啱用

讀書嗰陣係，讀讀下做番IT狗

做係可以做，到當我明白倒返工同返學一樣都係要成日睇research paper我就頂唔順嘞

我自己兩樣都ok
但長期啲嘢要追得咁貼同咁難真係頂唔順

老實講創業既搞高科技嗰啲反而唔駛咁叻
好多言過其實

咁honeymoon下先啦
總之讀唔嚟唔好好似某啲人咁硬係要返U做tutor就ok
唔好誤人子弟

lm學嘢

好似讀得叻ee係香港都無乜錢途
係咪要發達就去搞start up

巴打可唔可以講下點解光纖屈機過傳統電話線咁多

多謝樓主

自己本身做工程對呢啲好有興趣
不過走鳩左去讀mechanical engineering
變左要自學

睇完學多左好多

點叫屈機？

低signal loss,快,傳遞量大?

em wave frequency太高會有distortion

(in circuit)

主要輕同提供到既bandwidth 大
幼身漆皮線1km到 只可以做到1kHz到 如果唔做任何compensation

岩岩溫完書，好攰。。
今日講下white noise 同 laser phase noise
white noise

white noise 即係電視見到既雪花。點解佢叫white呢? 因為white noise 係存在係所有frequencies。細過上art 堂應該聽過，所有顏色溝埋就變白色, that’s why 佢叫white noise(實際上唔只可見光既region, infrared/ uv 兩邊都會有)

咁white noise對我地既symbol 做成咩影響呢?

white noise 會令原本係既定位置既symbol 周圍走,就好似加左枝random vector 俾佢. 而呢枝vector既大細取決於signal to noise ratio (SNR).

仲記唔記得QPSK 令到原本既error margin 由180度跌到90度? 如果我有一粒suppose係1+1j (bit 11)既symbol, 受到white noise 而走左落1-0.5j (across x-axis), receiver就會當左佢係1-1j (bit 10), 令到有粒bit錯左. Bit error rate 係一個好重要既指標，通常我地只接受1/1000 既error, 咁先可以用FEC去再降低error 用係通訊方面。雖然有FEC approach接受到1/50既error, 但會用左大約20% bit rate…有好有唔好啦

Phase Noise
一直以來上堂學到既laser 都係generate pure sine wave, 但今日可以話你聽: 無D咁既事. Sine wave 既phase都可以有noise. 而laser phase noise 可以用wiener process (Brownian motion) 去model. 大致上係:
1. 由0開始
2. noise 幾大取決於laser linewidth 同 bit rate
3. 呢個noise 係accumulated
即係咁：

話到明係phase noise 當然會對symbol 做成rotation (呢到跳左step, 因為係sine wave,用左euler formula 轉成 exp(-1j.*wt) 就見到係rotation, polar form 呀), 令symbols 變成咁

如果將white noise 同 laser phase noise加埋一齊，收到既symbol就變成：

特登用紅交叉mark低original pos. 可以見到好多symbol 都轉到cross 左 boundary, 導致bit error. 咁點算好呀? 唔怕,有兩個人(Viterbi 同 Viterbi, 兩個人來) 諗到針對QPSK簡單又有效既方法，叫VVPE (Viterbi-Viterbi Phase Estimation).

Viterbi Viterbi Phase Estimation (VVPE)
上回講到VVPE個名，但佢係乜呢?
簡單D講，佢利用左QPSK 每個symbol 都係45度既倍數 (45, 135, 225, 315 deg)
只要攞每個symbol 既argument, 再乘4, 剩低既除返4就係phase noise 既角度啦

e.g. received symbol 係46deg:
46*4 = 184deg. 突左4度再將佢除4，就搵到phase noise 係1deg.
如果將所有symbol 都咁去計一次 就可以compensate到大部分phase noise

但係你都見到，white noise 始終係冇compensate 到. 所以snr 都要夠大先令symbol 唔會受太誇張既影響

fibre optic 好過copper wire
1. Copper wire 有Skin effect 高 frequency signal 只會在conductor表面傳送 resistance上升 frequency 越高 resistance升得越高
2. copper wire 會受到外界emf影響 如果 將data line bundle埋 更會有 crosstalk出現

自問個腦無咁叻
呢邊D COURSE炒得到嘅都接近炒哂

然後你會發現一大量玄學
or好撚複雜嘅 real world problem which is degree 撚都解唔到

或者玄學嘢基本就係dsp嘢
只不過個dsp係你個腦
如果對音響嘢有興趣可以睇
douglas self small signal audio design
同埋佢其他幾本書
都唔錯

留名學嘢